{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.24",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Aaple Anna"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आपल्याला अन्नाची गरज का असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जगण्यासाठी आणि वाढीसाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मजेसाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झोपण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेळण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जगण्यासाठी आणि वाढीसाठी"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अन्न आपल्याला काय देते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ऊर्जा/शक्ती",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आळस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "त्रास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऊर्जा/शक्ती"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘अन्न हे पूर्णब्रह्म’ - म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अन्न देवासारखे आहे, त्याचा आदर करावा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अन्न फेकून द्यावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अन्न खाऊ नये",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अन्न विकू नये",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अन्न देवासारखे आहे, त्याचा आदर करावा"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शेतकरी शेतात काय पिकवतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अन्नधान्य/भाजीपाला",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सोने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पैसा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेळणी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अन्नधान्य/भाजीपाला"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पोळी/भाकरी कशापासून बनते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गहू/ज्वारी/बाजरीच्या पिठापासून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तांदळापासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "साखरेपासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मीठापासून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गहू/ज्वारी/बाजरीच्या पिठापासून"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भात कशापासून बनतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तांदळापासून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गव्हापासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डाळीपासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तेल्यापासून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तांदळापासून"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वरण कशाचे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डाळीचे (तूर/मूग)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तांदळाचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गव्हाचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पाण्याचे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "डाळीचे (तूर/मूग)"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "दूध कोणी देते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गाय/म्हैस/शेळी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वाघ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कुत्रा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मांजर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गाय/म्हैस/शेळी"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "दुधापासून काय बनते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दही, तूप, लोणी, पनीर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भाकरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चपाती",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दही, तूप, लोणी, पनीर"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अंडी कोण देते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कोंबडी/बदक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गाय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "म्हैस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बकरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कोंबडी/बदक"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मांसाहार (Non-veg) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मासे, मटण, चिकन खाणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त भाजी खाणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फळे खाणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दूध पिणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मासे, मटण, चिकन खाणे"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाकाहार (Veg) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वनस्पतीजन्य पदार्थ खाणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "प्राणी खाणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अंडी खाणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच न खाणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वनस्पतीजन्य पदार्थ खाणे"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जेवताना ताटात काय सोडावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "काहीच नाही (अन्न वाया घालवू नये)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भाजी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पोळी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पूर्ण ताट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "काहीच नाही (अन्न वाया घालवू नये)"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अन्न वाया घालवणे चांगले आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही, ती अन्नाची नासाडी आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "श्रीमंती लक्षण आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चांगले आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही, ती अन्नाची नासाडी आहे"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जेवण बनवण्यासाठी कोणाला कष्ट पडतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शेतकरी आणि आईला",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कोणालाच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "देवाला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मशीनला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शेतकरी आणि आईला"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बाहेरचे उघडे पदार्थ (Street Food) खावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही, आजारी पडू शकतो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो, रोज",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चविष्ट असते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वस्त असते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही, आजारी पडू शकतो"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "फळे खाण्यापूर्वी काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वच्छ धुवावीत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कापावीत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फेकून द्यावीत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तशीच खावीत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वच्छ धुवावीत"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पालेभाज्या खाव्या का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, आरोग्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फक्त बटाटा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, आरोग्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "कारले (Bitter Gourd) चवीला कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आंबट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कडू"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पण कारले आरोग्यासाठी कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "उत्तम/औषधी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वाईट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "विषारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उत्तम/औषधी"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आंबा (Mango) चवीला कसा असतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गोड/आंबट (फळांचा राजा)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गोड/आंबट (फळांचा राजा)"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "लिंबू चवीला कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आंबट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आंबट"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मिरची कशी असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आंबट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तिखट"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मीठ (Salt) चवीला कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तुरट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खारट"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मिठाशिवाय अन्न कसे लागते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अळणी (Tasteless)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "छान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तिखट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अळणी (Tasteless)"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "गुळ आणि साखर कशापासून बनतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ऊसापासून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बीटपासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कांद्यापासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बटाट्यापासून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऊसापासून"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मध (Honey) कोण गोळा करतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मधमाशी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "माशी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मुंगी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मधमाशी"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मध चवीला कसा असतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गोड",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कडू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आंबट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गोड"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तेल कशापासून मिळते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शेंगदाणे, तीळ, सोयाबीन, सूर्यफूल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गहू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तांदूळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "साखर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शेंगदाणे, तीळ, सोयाबीन, सूर्यफूल"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तूप (Ghee) कशापासून बनते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दुधाच्या सायीपासून/लोण्यापासून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तेलापासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाण्यापासून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फळांपासून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दुधाच्या सायीपासून/लोण्यापासून"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाणी का प्यावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पचनासाठी आणि शरीरासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तहान लागल्यावर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चवीसाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रंग बघण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पचनासाठी आणि शरीरासाठी"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "दिवसातून किती ग्लास पाणी प्यावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "८-१० ग्लास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "१ ग्लास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "२ ग्लास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "२० ग्लास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "८-१० ग्लास"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिळे अन्न (Stale Food) खावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही, विषबाधा होऊ शकते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गरम करून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तळून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही, विषबाधा होऊ शकते"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अन्न शिजवून का खावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पचायला हलके होते आणि जंतू मरतात",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चव जाते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कच्चे चांगले असते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कडक होते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पचायला हलके होते आणि जंतू मरतात"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "कच्च्या भाज्या (Salad) खाव्या का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो (गाजर, काकडी इ.)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिजवूनच खाव्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो (गाजर, काकडी इ.)"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जेवणाची वेळ पाळावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीही जेवावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात्री उशिरा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "जेवताना बोलावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही (ठसका लागेल)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जोरजोरात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गाणे म्हणावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही (ठसका लागेल)"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वडापाव, पिझ्झा, बर्गर हे काय आहेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जंक फूड/फास्ट फूड",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हेल्दी फूड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भाज्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जंक फूड/फास्ट फूड"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हे रोज खावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सकाळी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात्री",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आईच्या हातचे जेवण कसे असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चविष्ट आणि पौष्टिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वाईट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजा नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खारट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चविष्ट आणि पौष्टिक"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शेतकरी शेतात काय राबतो?",
            "answer": "कष्ट करतो."
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नांगरणी म्हणजे काय?",
            "answer": "जमीन भुसभुशीत करणे."
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पेरणी म्हणजे काय?",
            "answer": "बी लावणे."
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कापणी म्हणजे काय?",
            "answer": "पीक काढणे."
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मळणी म्हणजे काय?",
            "answer": "दाणे वेगळे करणे."
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "धान्य कोठे साठवतात?",
            "answer": "पोत्यात/गोदामात/कणगीत."
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शिधापत्रिका (Ration Card) कशासाठी?",
            "answer": "स्वस्त धान्य मिळण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही दुकानातून काय आणता?",
            "answer": "वाणसामान (Grocery)."
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "किराणा मालाच्या दुकानात काय मिळते?",
            "answer": "डाळ, तांदूळ, साखर इ."
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भाजी मंडईत काय मिळते?",
            "answer": "ताज्या भाज्या."
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आठवडे बाजार म्हणजे काय?",
            "answer": "आठवड्यातून एकदा भरणारा बाजार."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सेंद्रिय आहार (Organic Food) चांगला का?",
            "answer": "रसायनमुक्त असतो."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रिझर्व्हेटीव्ह (Preservatives) काय करतात?",
            "answer": "अन्न टिकवतात (पण जास्त चांगले नाहीत)."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लोणचे (Pickle) कशापासून बनतात?",
            "answer": "कैरी, लिंबू, मिरची."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लोणचे टिकण्यासाठी काय घालतात?",
            "answer": "मीठ आणि तेल."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पापड-कुरडई कधी करतात?",
            "answer": "उन्हाळ्यात (वाळवण्यासाठी)."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "साखरउंबा म्हणजे काय?",
            "answer": "साखरेचा पाक आणि कैरी."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पुरणपोळी कधी बनवतात?",
            "answer": "होळीला/सणाला."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोदक कधी बनवतात?",
            "answer": "गणपतीला."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "श्रीखंड-पुरी कधी बनवतात?",
            "answer": "गुढीपाडव्याला/सणाला."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लाडू कशाचे बनवतात?",
            "answer": "बेसन, रवा, बुंदी."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चिवडा (Snacks) कशापासून बनतो?",
            "answer": "पोहे/मुरमुरे."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इडली-डोसा हा कोणता पदार्थ आहे?",
            "answer": "दाक्षिणात्य (South Indian)."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ढोकळा कोणता पदार्थ आहे?",
            "answer": "गुजराती."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वडापाव कशाचा आहे?",
            "answer": "महाराष्ट्रीयन."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुमचा आवडता पदार्थ कोणता?",
            "answer": "(विद्यार्थ्याचे उत्तर)."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गोड खायला आवडते की तिखट?",
            "answer": "(विद्यार्थ्याचे उत्तर)."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जास्त तिखट खाल्ल्याने काय होते?",
            "answer": "पोटात जळजळ (Acidity)."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जास्त गोड खाल्ल्याने काय होते?",
            "answer": "दात किडतात/वजन वाढते."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मीठ जास्त खावे का?",
            "answer": "नाही, रक्तदाब वाढतो."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "साखर जास्त खावी का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाणी पिताना काय बघावे?",
            "answer": "ते स्वच्छ आहे का."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गाळून आणि उकळून पाणी प्यावे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दुधाला ‘पूर्णान्न’ म्हणतात का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लहान बाळाचे मुख्य अन्न काय?",
            "answer": "आईचे दूध."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रथिने (Proteins) कशातून मिळतात?",
            "answer": "डाळी, कडधान्ये, अंडी."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कर्बोदके (Carbohydrates) कशातून मिळतात?",
            "answer": "भात, पोळी, बटाटा."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्निग्ध पदार्थ (Fats) कशातून मिळतात?",
            "answer": "तेल, तूप."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही डब्यात काय नेता?",
            "answer": "भाजी-पोळी."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेत पोषण आहार (Mid-day Meal) मिळतो का?",
            "answer": "हो (खिचडी)."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तो खायला आवडतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": " जेवणापूर्वी प्रार्थना का म्हणतात?",
            "answer": "अन्नाचे आभार मानण्यासाठी (वदनी कवळ घेता...)."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘उदरभरण नोहे जाणिजे यज्ञकर्म’ म्हणजे?",
            "answer": "जेवण हे एक पवित्र कार्य आहे."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जेवताना टीव्ही बघावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जेवताना मोबाईल बघावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जेवताना पाणी प्यावे का?",
            "answer": "थोडेसे, जेवणानंतर अर्ध्या तासाने प्यावे."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रात्री झोपताना दूध प्यावे का?",
            "answer": "हो/हळद दूध चांगले."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हळद दूध कशासाठी?",
            "answer": "रोगप्रतिकारक शक्तीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "काजू-बदाम (Dry fruits) खावे का?",
            "answer": "हो, बुद्धीसाठी आणि शक्तीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शेंगदाणे गुळ खाल्ल्याने काय वाढते?",
            "answer": "रक्त (हिमोग्लोबिन)."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पालक भाजी खाल्ल्याने काय मिळते?",
            "answer": "लोह (Iron)."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एनिमीया (Anemia) म्हणजे काय?",
            "answer": "रक्ताची कमतरता."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "त्यासाठी काय खावे?",
            "answer": "बीट, खजूर, गुळ, शेंगदाणे."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हॉटेलमधील जेवण कसे असते?",
            "answer": "मसालेदार आणि तेलकट."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ते वारंवार खावे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुमची आई छान स्वयंपाक करते का?",
            "answer": "हो, जगातील बेस्ट."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही आईला मदत करता का?",
            "answer": "हो, ताटं मांडायला/पाणी द्यायला."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्वयंपाकघरात गॅसचा वापर जपून करावा.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सुरी/विळी वापरताना जपून वापरावी.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "फ्रीजमध्ये अन्न किती दिवस ठेवावे?",
            "answer": "जास्त दिवस नाही."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कांदा चिरताना डोळ्यात पाणी का येते?",
            "answer": "वायूमुळे."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मसाल्याचे पदार्थ (Spices) कोणते?",
            "answer": "लवंग, मिरी, दालचिनी, वेलची."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मसाल्यामुळे काय होते?",
            "answer": "जेवणाला चव येते."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारताला ‘मसाल्यांचे घर’ म्हणतात.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "केरळमध्ये मसाले जास्त पिकतात.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नारळ कोठे जास्त मिळतात?",
            "answer": "कोकणात/समुद्रकिनारी."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आंबा कोठला प्रसिद्ध आहे?",
            "answer": "हापूस (रत्नागिरी/देवगड)."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "द्राक्षे कोठली प्रसिद्ध आहेत?",
            "answer": "नाशिक."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "केळी कोठली प्रसिद्ध आहेत?",
            "answer": "जळगाव."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संत्री कोठली प्रसिद्ध आहेत?",
            "answer": "नागपूर."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सीताफळ कोठले प्रसिद्ध आहेत?",
            "answer": "दौलताबाद/पुणे."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्ट्रॉबेरी कोठली प्रसिद्ध आहे?",
            "answer": "महाबळेश्वर."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ऊस कोठे जास्त पिकतो?",
            "answer": "कोल्हापूर/पश्चिम महाराष्ट्र."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ज्वारी-बाजरी कोठे पिकते?",
            "answer": "मराठवाडा/विदर्भ (कोरडवाहू)."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तांदूळ कोठे पिकतो?",
            "answer": "कोकण/जास्त पावसाच्या ठिकाणी."
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोहरी (Mustard) कशासाठी वापरतात?",
            "answer": "फोडणीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जिरे कशासाठी वापरतात?",
            "answer": "फोडणीसाठी/पचनासाठी."
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हिंग कशासाठी?",
            "answer": "वास आणि पचनासाठी."
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हळद कशासाठी?",
            "answer": "रंग आणि औषध म्हणून."
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मीठागरात काय तयार होते?",
            "answer": "मीठ."
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "समुद्राचे पाणी कसे असते?",
            "answer": "खारट."
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अन्न हेच औषध आहे का?",
            "answer": "हो, योग्य आहार घेतल्यास औषधाची गरज नाही."
        }
    ]
}